%----------------------------------------------------------------------------------------
% Preambulo y Configuración
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
    11pt,
    spanish,
    singlespacing,
    parskip,
    headsepline,
    bookmarks=true,
    unicode=true,
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
]{MastersDoctoralThesis}

\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificación de entrada UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}    % Codificación de salida para caracteres especiales
\usepackage{graphicx}       % Manejo de gráficos
\usepackage{eso-pic}        % Permite agregar fondos
\usepackage{hyperref}       % Manejo de hipervínculos y marcadores


\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}       % Para controlar la alineación de las celdas
\usepackage{booktabs}    % Para mejorar el estilo de las tablas
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{caption}
\usepackage{micomandos}
\usepackage{float}
\usepackage[labelsep=period]{caption}







\usetikzlibrary{fit} 
%\usepackage{fontawesome}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{calc,backgrounds}

% Redefinición de caracteres problemáticos en marcadores
\hypersetup{
    pdftitle={Título del Documento},
    pdfauthor={Autor del Documento},
    pdfkeywords={Sistemas Embebidos, Internet de las Cosas, Inteligencia Artificial},
    pdfstartview={FitH},
    unicode=true,
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue
}

\pdfstringdefDisableCommands{%
  \def\texttt#1{#1}%
  \def\textbf#1{#1}%
  \def\textit#1{#1}%
  \def\"{\"}%
  \def\~{~}%
  \def\'{'}%
  \def\^{}%
  \def\textunderscore{\_} % Manejo del subrayado en marcadores
}


% Definir comandos requeridos por la clase
\newcommand{\degreename}{Maestría en Ciencias} % Cambia según tu título
\newcommand{\univname}{Universidad Nacional de Ejemplo} % Cambia según tu universidad
\newcommand{\keywordnames}{Palabras clave:}
%----------------------------------------------------------------------------------------
% Documento Principal
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

% Configuración de la portada
\posgrado{Carrera / Maestría}
\keywords{Sistemas Embebidos, Internet de las Cosas, Inteligencia Artificial}

% Incluir la portada desde un archivo separado
\include{portada}

% Configuración del contenido preliminar
\frontmatter % Usar numeración romana para las páginas preliminares
\pagestyle{plain} % Estilo de encabezado simple

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Resumen
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\addchaptertocentry{\abstractname} % Agregar resumen al índice
Este trabajo presenta el diseño e implementación de un instrumento para medir
material particulado fino (\MPF) en el aire. Este se diseñó para ser usado en
redes de monitoreo de calidad del aire urbanas, con el objetivo de contribuir a la gestión
ambiental y la salud pública. La memoria detalla la selección de componentes
electrónicos, el diseño y desarrollo del software, y las pruebas de calibración y de
campo.

El trabajo aplicó conocimientos de programación en sistemas embebidos, implementación de protocolos de programación, diseño de hardware en PCB y técnicas de testing para minimizar las fallas.


\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Agradecimientos
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{acknowledgements}
\vspace{1.5cm}

Mi más sincero agradecimiento al Dr. Juan Manuel Cruz Beaufrere, director de este trabajo, por su invaluable orientación académica, rigurosidad metodológica y constante disposición durante todo el proceso de investigación. Su experiencia y conocimientos fueron fundamentales para estructurar y concretar esta tesis.

A la Dra. Zoe Fleming, codirectora de este trabajo, por su motivación y ejemplo al mostrarme cómo acercar la ciencia de la calidad del aire a las comunidades. Su visión sobre la democratización del conocimiento científico y su aplicación a problemas concretos fueron inspiración constante durante el desarrollo de este trabajo.

Al cuerpo docente de la Carrera de Especialización en Sistemas Embebidos (CESE) de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Buenos Aires, por la formación técnica de excelencia y el acompañamiento académico brindado. Los conocimientos transmitidos constituyeron la base fundamental para el desarrollo de este sistema de medición.

Un reconocimiento especial al Ing. Claudio Herranz, cuya pasión por la electrónica y capacidad para transmitir conocimientos prácticos representaron mi primera motivación en este campo. Sus enseñanzas trascendieron lo técnico para demostrar cómo la ingeniería puede transformarse en soluciones concretas para problemas reales.

A las autoridades del Centro de Investigación en Tecnologías para la Sociedad (C+) de la Universidad del Desarrollo, por facilitar el acceso a equipamiento especializado e infraestructura necesaria para la validación experimental del sistema desarrollado.

A mis compañeros de la CESE, por el enriquecedor intercambio de experiencias y conocimientos que contribuyeron significativamente a este trabajo.

A todos quienes de distintas formas aportaron a la concreción de esta tesis, mi profundo agradecimiento.  

\end{acknowledgements}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Índice
%----------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Dedicatoria
%----------------------------------------------------------------------------------------

\dedicatory{A Claudia Torres, mi compañera de vida, por su amor incondicional, paciencia infinita y apoyo constante durante este proceso. Su fortaleza y comprensión fueron pilares fundamentales para la culminación de este trabajo. A mis hijos Edmundo y Camilo, fuentes inagotables de inspiración y alegría. Que este esfuerzo les muestre que con perseverancia y pasión los objetivos se alcanzan.
	A mi madre, por sembrar en mí la semilla de la curiosidad y el valor del conocimiento.}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Capítulos
%----------------------------------------------------------------------------------------

\mainmatter % Iniciar numeración numérica para el contenido principal
\pagestyle{thesis} % Estilo de encabezado de tesis

% Incluir capítulos desde archivos separados
\include{Chapters/Chapter1}
\include{Chapters/Chapter2}
\include{Chapters/Chapter3}
\include{Chapters/Chapter4}
\include{Chapters/Chapter5}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Apéndices
%----------------------------------------------------------------------------------------

\appendix % indicativo para indicarle a LaTeX los siguientes "capítulos" son apéndices

% Incluir los apéndices de la memoria como archivos separadas desde la carpeta Appendices
% Descomentar las líneas a medida que se escriben los apéndices

\include{Appendices/AppendixA}
\include{Appendices/AppendixB}
\include{Appendices/AppendixC}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Bibliografía
%----------------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\bibname}{Bibliografía} % Para asegurarte de que el título sea correcto
\phantomsection % Necesario para que el enlace del marcador sea correcto

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}






